\chapter{Projekt systemu i implementacja}\label{ch:system}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}

W pierwszej części rozdziału został opisany projekt systemu, którego celem jest umożliwienie użytkownikowi przesłania na serwer zdjęcia będącego przedmiotem klasyfikacji, predykcja wykonywana przez model sieci neuronowej oraz jej przesłanie użytkownikowi.
Ponieważ wytrenowana sieć neuronowa jest kluczowa do poprawnego działania systemu, w drugiej części rozdziału oprócz implementacji aplikacji zostanły opisane szczegóły związane z przygotowaniem i przeprowadzeniem treningu modelu sieci neuronowej. 

\section{Projekt systemu}
\subsection{Założenia i architektura systemu}

Główną funkcjonalnością systemu jest umożliwienie przesłania zdjęcia użytkownikowi, przeprowadzenia na nim predykcji oraz wyświetlenie wyników.
W tym celu postanowiono podzielić system na część kliencką umożliwiającą użytkowinikowi interakcję z systemem oraz część serwerową zajmującą się zapewnieniem usługi klentowi.
Taki podział pozawala na optymalne wykorzystanie zasobów potrzebnych do wykorzystywania sieci neuronowej.

\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[node distance=7mm,]
            
            \tikzstyle{comment}=[rectangle, draw=black, text=white, text width=6.5cm]
            
            \node[draw, inner sep=0.6cm] (Klient) at (0,0) {\hspace{0.5cm}\parbox{1.5cm}{Klient}};
            \node[draw, inner sep=0.6cm] (Serwer) at (5.7,0) {\hspace{0.5cm}\parbox{1.5cm}{Serwer}};
            \node[draw, inner sep=0.3cm] (Użytkownik) at (-2.83,-2.5) {Użytkownik};
            \node[below] (App) at (2.85, 1.45) {Aplikacja};
            \node[inner sep=16pt, fit=(Klient)(Serwer)(App), draw] (Aplikacja) {};
            
            
            \path [<->] (Serwer) edge node[above] {} (Klient);
            \path [<->] (Użytkownik) edge[bend left=45] node[left] {} (Klient);
        \end{tikzpicture}
        \caption{Diagram prezentujący podstawową architekturę klient-serwer.}\label{czynnosci_GD}
    \end{center}
    \end{figure}


\subsection{Klient}

Klient jest zewnętrznym interfejsem systemu wykorzystującym technologię HTML, CSS i JavaScript i powinien zapewniać realizację funkcjonalności systemu z wykorzystaniem przeglądarki internetowej.
Jego podstawowymi zadaniami jest wybranie zdjęcia do predykcji z dysku użytkownika, przesłanie go na serwer oraz odebranie i wyświetlenie wyników jego klasyfikacji.
Dodatowo klient powienien przeprowadzać walidację danych, zapewaniać intuicyjność i łatwość obsługi oraz posiadać estetyczny wygląd.

\subsection{Serwer}

Serwer jest wewnętrznym interfejsem systemu, którego głównym zadaniem jest dostarczenie klientowi plików pozwalających na interakcję z systemem, wymiana danych oraz realizacja funkcjonalności systemu z wykorzystaniem sieci neuronowej.
Przy uruchomieniu serwer powienien pobierać wagi wytrenowanego modelu i inicjować środowisko pozwalające na wykonywanie predykcji.

\section{Implementacja systemu}

\subsection{Klient}
Ponieważ celem aplikacji jest wykonywanie predykcji zjęcia, klient posiada jedną stronę HTML umożliwiającą: wybranie zdjęcia do przedykcji z dysku użytkownika, przesłanie zdjęcia na serwer, odebranie i wyświetlenie wyników klasyfikacji zdjęcia.

Podczas projektowania interfejsu użytkownika, do zachowania intuicyjności nawigacji wykorzystano akrusze styli CSS, które są wspierane przez wszystkie przeglądarki internetowe i ujednolicają wygląd.
Wykorzystano również język JavaScript, który oprócz zapewnienia komunikacji z serwerem przez metodę POST, oferuje dynamiczny kontent na stonie HTML, co dodatkowo zwiększa przyjemność interfejsu użytkownika.

\subsection{Serwer}
Podstawowym zadaniem serwera jest przesłanie użytkownikowi plików pozwalających na interakcję z systemem oraz przeprowadzenie analizy i predykcji zdjęć za pomocą wytrenowanego modelu sieci neuronowej.
Po uruchomianiu serwera, pobiera on wagi wytrenowanego modelu, a następnie inicjuje środowisko pozwalające na wykonywanie predykcji.

Python jest językiem skupiającym się na czytelności kodu, szybkości wykonania i minimalizacji czasu potrzebnego na produkcję.
Jego popularność szczególnie w obszarze uczenia maszynowego ułatwia rozwój aplikacji ze względu na dużą społeczność oraz wiele przydatnych bibliotek i narzędzi.
Jego wykorzystanie było dodatkową zaletą ze względu na możliwość ujednolicenia strony serwerowej zajmującej się komunikacją z klientem jak i wykorzystywaniem wytrenowanego modelu.
Python pozwolił na łatwą implementację obu tych funkcjonalności.
Aby zwiększyć wydajność aplikacji serwer wykorzystuje szereg pakietów pozwalających na asynchroniczność, która jest kluczowa w tego typu aplikacji ze względu na urównoleglenie zadań.
Są one zgodne ze standardem ASGI (Asynchronous Server Gateway Interface)\cite{ASGI}, który reguluje połączenia pomiędzy serwerami i aplikacjami napisanymi w Pythonie.
Wykorzystywane pakiety aiohttp, asyncio, uvicorn, starlette pozwalają na stworzenie lekkiej i wydajnej asynchronicznej aplikacji oraz znacząco skrócić czas jej produkcji.

Predykcja modelu była możliwa dzięki wykorzystaniu biblioteki fastai opartej na frameworku PyTorch, która między innymi umożliwia stworzenie modelu sieci neuronowej z zapisanych wcześniej wag, jego trening oraz eksport.
Klasyfikacja przebiega poprzez przekazanie surowego zdjęcie w formie bajtów do sieci neuronowej, której wynik jest przesyłany klientowi w formacie JSON.

\section{Trening sieci neuronowej}

Systemy pozwalające na głębokie uczenie są skomplikowane, ponieważ aktualizacja parametrów wymaga obliczenia pochodnych dla wszystkich wartsw sieci neuronowej. 
Ręczne obliczanie pochodnych do zaprogramowania wstecznej propagacji byłoby czasochłonnym procesem przyczyniającym się do wielu błędów, który musiałby być powtórzony przy każdej zmianie architektury sieci.
Do automatyzacji wstecznej propagacji powstał szereg narzędzi, z których najpopularniejszymi są obecnie Tensorflow \cite{Tensorflow} i PyTorch \cite{PyTorch}.
Różnią się one w sposobie reprezentowania grafu sieci neuronowej.
Tensorflow kompiluje się do statycznego grafu sieci neuronowej, na którym jest przeprowadzane różniczkowanie.
PyTorch, w przeciwieństwie do Tensorflow, przeprowadza obliczenia dynamicznie konstuując graf wraz z wykonaniem kolejnych funkcji.
Ułatwia to proces tworzenia architektur, znajdowania błędów i monitorowania procesu uczenia.
Oprócz tego PyTorch podobnie jak Tensorflow wspiera równoległe wykonywanie obliczeń na tensorach przy pomocy CUDA - platformy przygotowanej pod karty graficzne marki NVIDIA.

PyTorch umożliwia automatyczną wsteczną propagację oraz udostępnia wstępnie wytrenowane modele sieci neuronowych, funkcje straty, optymalizatory i środowisko pozwalające na zrównoleglenie treningu sieci neuronowej.
Biblioteka Fastai jest mniej elastyczna, wspiera tworzenie aplikacji rozwiązujących problemy obrazu, tekstu i tabelaryczne.
Jednak jej wykorzystanie pozwala na automatyzację procesu uczenia i skrócenie czasu pracy przy tworzeniu oprogramowania poprzez:
\begin{itemize}
    \item Przeprowadzanie modyfikacji na danych "w locie"\ podczas treningu
    \item Podział na zbiory treningowy, walidacyjny i testowy pozwalające na weryfikację poprawności modelu  
    \item Dowolne rozszerzanie zaimplementowanej funkcji treningu dzięki mechanizmowi $callback\ functions$
    \item Znalezienie odpowiedniej wartości współczynnika nauki $\eta$
    \item Przeprowadzenie predykcji
    \item Produkcyjne wykorzystanie wytrenowanego modelu
\end{itemize}

\subsection{Inicjalizacja i zamrażanie}

Wagi sieci neuronowych zostały zainicjowane wstępnie wytrenowanymi modelami zawartymi module PyTorcha - torchvision. 
Do testów wykorzystano modele DenseNet i ResNet, wyuczone w problemie klasyfikacji ImageNet.

Pararmetry w ten sposób zainicjowanych konwolucji mają wartości bliskie końcowym, jednak część dokonująca predykcji na podstawie znalezionych cech jest zainicjowana losowymi wagami. 
W związku z tym część konwolucyjna została zamrożona na początku treningu. 
Oznacza to, że podczas zamrożenia nie wyliczano dla niej gradientów oraz nie przeprowadzano aktualizacji wag.

Ponieważ pierwsze konwolucje znajdują mało złożone cechy takie jak linie lub proste wzory, nie ma potrzeby aktualizowania ich o pełną wartość $\eta$.
Dlatego wartość współczynnika nauki różniła dla poszczególnych warstw sieci.
Podzielono model na trzy grupy warstw, gdzie na najgłębszej grupie aktualizacje wykonywano za pomocą przekazanej wartości $\eta$, a na każdej kolejnej o 1/3 mniej od poprzedniej. 

\subsection{Wybór hiperparametrów}

Wartości większości hiperparametrów takich jak weight decay, momentum i inne, które nie zostały omówione we wstępie teoretycznym pozostały niezmieniona w stosunku do wartości domyślnych zapewnionych przez bibliotekę Fastai oraz optymalizator.
Wyjątkiem był współczynnik nauki $\eta$, którego wartość została wyznaczona empirycznie przez badanie wartości funkcji starty zależnie od $\eta$ po paru pierwszych iteracjach.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{learning_rate.png}
\end{center}
\caption{Wykres prezentujący wpływ learning rate na wartość funkcji straty.} \label{pic:learning_rate}
\end{figure} 
\noindent 
Ponieważ biblioteka fastai umożliwia wykorzystanie polityki jednego cyklu, przedstawiony rysunek \ref{pic:learning_rate} służył do wybrania maksymalnego $\eta$.
Rysunek \ref{pic:learning_rate} ilustruje jak zachowuje się funkcja straty, kiedy wartość współczynnika nauki jest zbyt mała lub zbyt duża i pomaga w wyborze optymalnego $\eta$, które w tym przypadku oscyluje pomiędzy 0.001 oraz 0.01.

\subsection{Trening}

Trening sieci neuronowej, będący podstawą głębokiego uczenia można przedstawić w formie listy omawianych wcześniej kroków:
\begin{enumerate}
    \item Wybranie podzbioru danych i przeprowadzenie transformacji
    \item Przekazanie danych sieci i otrzymanie predykcji
    \item Obliczenie wartości funkcji straty pomiędzy predykcją, a rzeczywistymi danymi
    \item Przeprowadzenie wstecznej propagacji z funkcji straty
    \item Aktualizacja parametrów z wykorzystaniem wyliczonych gradientów i optymalizatora
    \item Powtarzanie procesu do momentu spełnienia warunków zatrzymania
\end{enumerate}
Warunkiem zatrzymania może być przejście okeślonej liczby epok, gdzie epoką nazywamy przetworzenie wszystkich danych ze zbioru treningowego.
Trening sieci neuronowej jest jednak tylko jednym etapem w procesie przygotowania modelu do wykorzystania produkcyjnego.
Do całego procesu treningu i testowania sieci neuronowej zdefiniowano listę etapów:
\begin{enumerate}
    \item Pobranie zdjęć ze strony Dresden Image Database \cite{Database}.
    \item Przygotowanie danych poprzez poddanie podziałowi na zbiory treningowy i walidacyjny oraz wstępnie przetworzone. 
    \item Wybranie transformacji, które będą wykonywane na danych podczas treningu.
    \item Wyznaczenie $\eta$ na częściowo zamrożonej sieci neuronowej.
    \item Rozpoczęcie treningu składającego się z kilku epok.
    \item Odmrożenie sieci neuronowej, ponowne wyznaczenie $\eta$ i kontynuacja treningu.
    \item Ewaluacja wyników na zbiorze walidacyjnym.
\end{enumerate} 
Tak zdefiniowany proces jest półautomatyczny i może zostać w pełni zautomatyzowany po wyznaczeniu parametru $\eta$. 
Zdefiniowane etapy zostały wykorzystane do przeprowadzenia szeregu testów, które pozwoliły na wybranie optymanej architektury, optymalizatora i parametrów do uzyskania możliwie najlepszego modelu.